---
title: 有限微积分与数列求和
date: 2022-07-16 12:01:17
tags:
- math
categories: PFSの泡泡糖
cover: https://s2.loli.net/2024/07/09/8jHcGP4FxtYLuBV.webp
mathjax: true
ai: 这篇文章是关于有限微积分的介绍，主要分为问题引入、差分、定和式和下降幂四个部分。文章首先介绍了数列求和的一般性问题，以及裂项相消法的思想。文章接着介绍了差分的定义和运算法则，以及它与微积分中的求导的类比。文章然后介绍了定和式的定义和性质，以及它与微积分中的积分的类比。文章最后介绍了下降幂的定义和性质，以及它与差分和定和式的关系。文章还给出了几个例题，展示了有限微积分的应用。
---
## 前言

本文参考自《具体数学》。

如有错漏敬请读者一一指出或喷作者。

可能的前置知识：

组合数及其处理技巧。
两类斯特林数。
拉格朗日插值。
当然不知道也没关系，与这些相关的大多是证明方面的东西。

## 问题引入

对于数列求和，我们有以下耳熟能详的公式：

$1+2+3+\cdots+n=\sum_{k=1}^nk=\dfrac{n (n+1) } {2}$

$1+a+a^2+\cdots+a^{n-1}=\sum_{k=0}^{n-1}a^k=\dfrac{a^n-1} {a-1}$

但这些公式缺乏一般性，例如将等差数列求和公式的 $k$ 变为 $k^2$ 或 $k^3$：

$1^2+2^2+\cdots+n^2=\sum_{k=1}^nk^2=\dfrac{n(n+1) (2n+1) } {6}$

$1^3+2^3+\cdots+n^3=\sum_{ k=1 }^nk^3={ \left( \sum_ { k=1 } ^n k \ right ) }^2=\dfrac{n^2(n+1)^2} {4}$

尽管我们可以用数学归纳法证明这些东西然后背下来，但对于每一个新的数列和都去猜测结果然后证明，无疑是一件低效的做法。

这里将介绍《具体数学》中的系统方法——有限微积分，解决非组合形式的数列求和问题。

## 裂项相消法

对于数列求和，有一个很重要的方法叫裂项相消法。

例如对于 $\sum_{k=1}^n\dfrac{1}{k(k+1)}$ ，我们有$\sum_{k=1}^n\dfrac{1}{k(k+1)}$

$={\left(\dfrac{1}{1}-\dfrac{1}{2}\right)}+{\left(\dfrac{1}{2}-\dfrac{1}{3}\right)}+{\left(\dfrac{1}{3}-\dfrac{1}{4}\right)}+\cdots+{\left(\dfrac{1}{n}-\dfrac{1}{n+1}\right)}$

可以看到，原数列被拆成了两个数列的差，然后首尾相消。

这一做法仍需要人类智慧，但它无疑告诉我们：求和和求差是一对互逆的运算。

而在微积分中，求导和积分也是一对互逆的运算，并且它们分别对应差的极限与和的极限。

因此，我们可以利用微积分中的方法来解决求和问题。

## 差分

$\Delta f(x)=f(x+1)-f(x)$
意思是，$\Delta f(x)$ 是一个新的函数，它等于 $f(x)$ 的差。

接下来我们研究下差分的运算法则：

### 加法法则：

$\Delta (u+v)=\Delta u+\Delta vΔ(u+v)=Δu+Δv$
意思是，两个函数的和的差分等于两个函数的差分的和。直接套用定义即可证明：
$\Delta(f(x)+g(x))=f(x+1)+g(x+1)-f(x)-g(x)$
$=f(x+1)-f(x)+g(x+1)-g(x)=\Delta f(x)+\Delta g(x)$

### 减法法则：

$\Delta (u-v)=\Delta u-\Delta v$
同上。

$\Delta(Cu)=C\Delta u$
其中 $C$ 为一个与 $x$ 无关的常数。
亦可直接套用定义证明，此处不再赘述。

### 乘法法则：

$\Delta(uv)=u\Delta v+\mathrm{E}v\Delta u$
其中 $\mathrm{E}f(x)=f(x+1)$
证明：$\Delta(f(x)g(x))=f(x+1)g(x+1)-f(x)g(x)$
$\qquad$ 考虑添加一个中间项 $-f(x)g(x+1)+f(x)g(x+1)$，从而转为差分的形式

$=f(x+1)g(x+1)-f(x)g(x+1)+f(x)g(x+1)-f(x)g(x)$

$=(f(x+1)-f(x))g(x+1)+(g(x+1)-g(x))f(x)$

$=g(x+1)\Delta f(x)+f(x)\Delta g(x)$

$=f(x)\Delta g(x)+\mathrm{E} g(x)\Delta f(x)$

遗憾的是，相比于无限微积分，有限微积分没有除法法则和链式法则。

## 定和式

有了差分之后，我们开始系统性的解决求和问题。定义定和式

${\sum}_a^bf(x)\delta x=\sum_{k=a}^{b-1}f(k)=f(a)+f(a+1)+f(a+2)+\cdots f(b-1)$

它与差分是一对互逆的运算。具体的，根据裂项相消法，有微积分基本定理

${\sum}_a^b\Delta f(x)\delta x=f(b)-f(a)$

同样套用定义，可知定和式满足以下性质：

${\sum}_a^af(x)\delta x=0,{\sum}_a^bf(x)\delta x=-{\sum}_b^af(x)\delta x$

${\sum}_a^b f(x)\delta x+{\sum}_b^cf(x)\delta x={\sum}_a^c f(x)\delta x$

${\sum}_a^bf(x)\delta x \pm{\sum}_a^b g(x)\delta x={\sum}_a^b(f(x)\pm g(x))\delta x$

${\sum}_a^b Cf(x)\delta x=C{\sum}_a^b f(x)\delta x$

{% note default %}
例题 1：求解等比数列和 $\sum_{k=0}^{n-1}a^k\quad(a\not= 1)$

解：首先考虑指数函数的差分
$\Delta(a^x)=a^{x+1}-a^x=(a-1)a^x$

套用运算法则得到

$a^x=\Delta{\left(\dfrac{a^x}{a-1}\right)}$

因此

$\sum_{k=0}^{n-1}a^k={\sum}_0^na^x\delta x={\sum}_0^n\Delta{\left(\dfrac{a^x}{a-1}\right)}\delta x=\dfrac{a^n}{a-1}-\dfrac{a^0}{a-1}=\dfrac{a^n-1}{a-1}$

由此得到了等比数列求和公式。
{% endnote %}

## 下降幂

直接套用运算法则能迅速求解指数函数的和，幂函数却并不能这么干

$\Delta(x^n)=(x+1)^n-x^n=\sum_{k=0}^{n-1}\dbinom{n}{k}x^k$

同样的做法在无限微积分中却得到了极为优美的结论：$(x^n)'=nx^{n-1}$

问题出在 “幂” 上。具体的，对于下降幂

$x^{\underline{n}}=\begin{cases} x(x-1)(x-2)\cdots(x-n+1) & (n>0)\\ 1 &(n=0)\\ \dfrac{1}{(x+1)(x+2)\cdots (x+(-n))}&(n<0) \end{cases}$

有一个同等优美的结论：

$\Delta(x^{\underline{n}})=(x+1)^{\underline{n}}-x^{\underline{n}}=((x+1)-(x-n+1))x^{\underline{n-1}}=nx^{\underline{n-1}}$

作跟指数函数一样的变形，就可得到

$x^{\underline{n}}=\Delta{\left(\dfrac{x^{\underline{n+1}}}{n+1}\right)}$

{% note default %}
例题 2：求解等差数列和 $\sum_{k=1}^n k$

解：$\sum_{k=1}^nk={\sum}_1^{n+1}x\delta x=\dfrac{1}{2}(n+1)^{\underline{2}}-\dfrac{1}{2}1^{\underline{2}}=\dfrac{n(n+1)}{2}$
{% endnote %}

{% note default %}
例题 3：求解 $\sum_{k=1}^n\dfrac{1}{k(k+1)}$

解：$\sum_{k=1}^n\dfrac{1}{k(k+1)}=\sum_{k=0}^{n-1}k^{\underline{-2}}={\sum}_0^nx^{\underline{-2}}\delta x=\dfrac{n^{\underline{-1}}-0^{\underline{-1}}}{-1}=1-\dfrac{1}{n+1}$
{% endnote %}

{% note default %}
例题 4：P1625 求和
解：$\sum_{i=1}^n\left(\prod_{j=i}^{i+m-1}j\right)^{-1}=\sum_{i=0}^{n-1}\left(\prod_{j=i+1}^{i+m}j\right)^{-1}=\sum_{i=0}^{n-1}\dfrac{1}{(i+m)^{\underline{m}}}$

$={\sum}_0^nx^{\underline{-m}}\delta x=\dfrac{n^{\underline{-m+1}}-0^{\underline{-m+1}}}{-m+1}=\dfrac{(n+m-1)^{\underline{n}}-n!}{(m-1)(n+m-1)!}$
{% endnote %}

高精算出上面，下面分解质因数约分即可。

{% note default %}
例题 5：求证上指标求和公式 $\sum_{k=0}^n\dbinom{k}{m}=\dbinom{n+1}{m+1}$

证明：$\sum_{k=0}^n\dbinom{k}{m}=\sum_{k=0}^n\dfrac{k^{\underline{m}}}{m!}=\dfrac{1}{m!}{\sum}_0^{n+1}x^{\underline{m}}\delta{x}$

$=\dfrac{(n+1)^{\underline{m+1}}-0^{\underline{m+1}}}{m!(m+1)}=\dfrac{(n+1)^{\underline{m+1}}}{(m+1)!}=\dbinom{n+1}{m+1}$
{% endnote %}

{% note default %}
例题 6：求解 $\sum_{k=1}^n k^2$

解：$\sum_{k=1}^nk^2=\sum_{k=0}^nk^2={\sum}_0^{n+1}(x^{\underline{2}}+x)\delta x=\dfrac{1}{3}(n+1)^{\underline{3}}+\dfrac{1}{2}(n+1)^{\underline{2}}$

$=(n+1)n{\left(\dfrac{1}{3}(n-1)+\dfrac{1}{2}\right)}=\dfrac{(n+1)n(2n+1)}{6}$
{% endnote %}

{% note default %}
例题 7：求解 $\sum_{k=1}^n k^3 $

解：$\sum_{k=1}^nk^3=\sum_{k=0}^nk^3={\sum}_0^{n+1}(x^{\underline{3}}+3x^{\underline{2}}+x)\delta x$

$=\dfrac{1}{4}(n+1)^{\underline{4}}+(n+1)^{\underline{3}}+\dfrac{1}{2}(n+1)^{\underline{2}}=\dfrac{n^2(n+1)^2}{4}$
{% endnote %}

由后两个例题可知，对于带幂函数的和式，首先要将普通幂转为下降幂。

两类斯特林数已经给出了二者间的转化关系：

$x^n=\sum_{k=0}^n{n\brace k}x^{\underline{k}}$

$x^{\underline{n}}=\sum_{k=0}^n{n\brack k}(-1)^{n-k}x^k$

由此得到自然数幂和的一个公式

$\sum_{i=0}^{n-1}i^m=\sum_{k=0}^m{m\brace k}\sum_{i=0}^{n-1}i^{\underline{k}}=\sum_{k=0}^m{m\brace k}{\sum}_0^nx^{\underline{k}}\delta x=\sum_{k=0}^m{m\brace k}\dfrac{n^{\underline{k+1}}}{k+1}$

另一公式为伯努利数，二者的区别在于一个形式为下降幂，一个形式为普通幂。

## 不定和式与分部求和

有了定和式，相应的，有不定和式：

$f(x)=\sum\Delta f(x)\delta x+C$
其中 $C$ 为计算完成后确定的常数。

对于差分的乘法法则 $\Delta(uv)=u\Delta v+\mathrm{E}v\Delta u$，移项再取和式可得分部求和法则

$\sum u\Delta v=uv-\sum\mathrm{E}v\Delta u$

使用时切记是 $\mathrm{E}vEv$ 而非 $\mathrm{E}\Delta v$

{% note default %}
例题 8：求解 $\sum_{i=0}^{n-1} i^{\underline{k}}a^i,a\not= 1,k$ 较小。
解：由分部求和法则得
$\sum x^{\underline{k}}a^x\delta x=\dfrac{x^{\underline{k}}a^x}{a-1}-\sum \dfrac{a^{x+1}}{a-1}kx^{\underline{k-1}}\delta x$

$=\dfrac{x^{\underline{k}}a^x}{a-1}-\dfrac{ka}{a-1}\sum a^xx^{\underline{k-1}}\delta x$

$=\dfrac{a^x}{a-1}\sum_{i=0}^k{\left(\dfrac{-a}{a-1}\right)}^ik^{\underline{i}}x^{\underline{k-i}}$

因此 $\sum_{i=0}^{n-1}i^{\underline{k}}a^i={\sum}_0^nx^{\underline{k}}a^x\delta x=\dfrac{1}{a-1}\sum_{i=0}^k{\left(\dfrac{-a}{a-1}\right)}^ik^{\underline{i}}(a^nn^{\underline{k-i}}-a^00^{\underline{k-i}})$
{% endnote %}

这一公式应用性较强：
{% note default %}
例题 9：P4948 数列求和
例题 10：P5349 幂
{% endnote %}

## 高阶差分

与高阶导数相应的，可定义高阶差分

$\Delta^0f=f,\Delta^n f=\Delta^{n-1}(\Delta f)$

由 $\Delta f(x)=f(x+1)-f(x),\mathrm{E}f(x)=f(x+1)$ 得 $\Delta=\mathrm{E}-1$，因此

$\Delta^n f=(\mathrm{E}-1)^nf=\sum_{k=0}^n\binom{n}{k}(-1)^{n-k}\mathrm{E}^kf$

其中 $\mathrm{E}^n$的定义同$\Delta^n$

与泰勒展开类似的，对$f(x)$某一点不断求差分，就可得到等间距牛顿插值公式

$f(x)=\sum_{k=0}^{\infty}\dfrac{\Delta^kf(x_0)}{k!}(x-x_0)^{\underline{k}}=\sum_{k=0}^{\infty}\dbinom{x-x_0}{k}\Delta^{k}f(x_0)$

之所以称为插值，是因为对于多项式函数，其与拉格朗日插值等价。

证明：设$\deg f=n$，综合以上两个公式得

$f(x)=\sum_{k=0}^\infty\dbinom{x}{k}\sum_{i=0}^k\dbinom{k}{i}(-1)^{k-i}\mathrm{E}^if(x_0)$

$f(x)=\sum_{k=0}^n\sum_{i=0}^k\dbinom{x}{k}\dbinom{k}{i}(-1)^{k-i}f(i)$

$f(x)=\sum_{k=0}^n\sum_{i=0}^k\dbinom{x}{i}\dbinom{x-i}{k-i}(-1)^{k-i}f(i)$

此处使用了三项式版恒等式
调换下求和顺序

$f(x)=\sum_{i=0}^n\dbinom{x}{i}f(i)\sum_{k=i}^n\dbinom{x-i}{k-i}(-1)^{k-i}$

$f(x)=\sum_{i=0}^n\dbinom{x}{i}f(i)\sum_{k=0}^{n-i}\dbinom{x-i}{k}(-1)^k$

使用上指标翻转$\dbinom{r}{k}=\dbinom{k-r-1}{k}(-1)^k$

$f(x)=\sum_{i=0}^n\dbinom{x}{i}f(i)\sum_{k=0}^{n-i}\dbinom{k-(x-i)-1}{k}$

使用平行求和法 $\sum_{k=0}^n\dbinom{r+k}{k}=\dbinom{r+n+1}{n}$

$f(x)=\sum_{i=0}^n\dbinom{x}{i}f(i)\dbinom{n-i-(x-i)-1+1}{n-i}$

$f(x)=\sum_{i=0}^nf(i)\dbinom{x}{i}\dbinom{n-x}{n-i}$

$f(x)=\sum_{i=0}^nf(i)\left(\prod_{j=0}^{i-1}\dfrac{x-j}{i-j}\right)\left(\prod_{j=i+1}^n\dfrac{x-j}{i-j}\right)$

$f(x)=\sum_{i=0}^nf(i)\prod_{j\not=i}\dfrac{x-j}{i-j}$

由此得到其与拉格朗日插值等价。

实际应用中，$f(x)=\sum_{i=0}^nf(i)\dbinom{x}{i}\dbinom{n-x}{n-i}$
较好记且便于实现。

{% note default %}
例题 11：P5907 数列求和加强版 / SPOJ MOON4
{% endnote %}

总结
$\Delta f(x)=f(x+1)-f(x),{\sum}_a^bf(x)\delta x=\sum_{k=a}^{b-1}f(k)$

${\sum}_a^b\Delta f(x)\delta x=f(b)-f(a)$

$\Delta(a^x)=(a-1)a^x,\Delta(x^{\underline{n}})=nx^{\underline{n-1}}$

$f(x)=\sum\Delta f(x)\delta x+C,\sum u\Delta v=uv-\sum\mathrm{E}v\Delta u
f(x)=∑Δf(x)δx+C,∑uΔv=uv−∑EvΔu
\Delta^n f=(\mathrm{E}-1)^nf=\sum_{k=0}^n\binom{n}{k}(-1)^{n-k}\mathrm{E}^kf$

$f(x)=\sum_{k=0}^{\infty}\dbinom{x-x_0}{k}\Delta^{k}f(x_0)=\sum_{i=0}^nf(i)\dbinom{x}{i}\dbinom{n-x}{n-i}$

$H_n=\sum_{i=1}^n\dfrac{1}{i}=\ln n+\gamma+\varepsilon_n$

尽管没有无限微积分那么优秀的性质，有限微积分仍能高效地处理求和问题。

从小学到高中的所有数列求和，在有限微积分中得到统一。
